世道人生：特衰政府 - 李怡

世道人生：特衰政府 - 李怡

林鄭說周日的遊行大致有序，特區政府尊重表達自由，警方亦表現克制；又說不希望本港有政治人物不斷到海外向外國政府提供不實指控，唱衰甚至要求制裁本港。

與過去一段日子相比，警方在周日算是表現克制了。部份示威者並沒有比過去更「有序」，按十天前警方的野蠻準則，早就催淚煙瀰漫了。警方的克制肯定是接了指令；而指令也肯定同鄧炳強去了北京一趟有關；至於北京為何有此交帶，不用猜都知道是源於被中國外交部指為「一張廢紙」的美國《香港人權及民主法案》也。

中國數十年不變的特性，是對外界指摘表面強硬，但基於現實利益的考慮就偷偷有所回應。

林鄭其實也講出來了，不就是因為有外國「制裁本港」嗎？所以，那真的不是一張廢紙，它還沒有被美國行政當局取用就發揮功效啦！四個半月來一直不獲發不反對通知書的民陣突然獲批，近十天沒有發放催淚煙，少見暴打，法院不批准律政司申請暫緩執行「反蒙面法」禁令，區選的結果當然對這些事的發生有影響，但對嗜權如命的人來說，一張廢紙的影響更大。
×××

林鄭承襲老董的「唱衰」用詞，使人想到鄧小平講過的話：一個人長得醜就不要怪鏡子。「唱」也就是鏡子。同一件事，有人「唱好」也有人「唱衰」，只要自己做好，就不怕有人唱衰；只有自己知道做壞了，才會介意有人唱衰。

香港在97主權轉移時，外國媒體唱衰說「香港已死」，結果97之始，特區政府以「一切不變」的表現，不需罵人唱衰，自然就慢慢沒有人唱衰了。現在呢？真的相信只有幾個香港人去外國唱衰香港，美國就通過《香港人權法》乎？這半年來，那麼多世界知名媒體在香港的密集採訪報道，這一面面鏡子照出香港甚麼模樣？《香港人權法》在美國兩院擱置了幾年，為甚麼現在急急拿出來並幾乎一致通過？起了最直接作用的是世界級媒體的密集報道，還是香港幾個人去唱衰？

不檢討自己的政績表現，而怪罪於甚麼人唱衰，使人對林鄭政權的期望沒有辦法不徹底幻滅。
×××

特區政府被市民謔稱為特衰政府，也不是唱出來，而是政府做出來的。政府為了避免設立獨立調查委員會，而特意從外國聘請了五位專家參加監警會，以增加監警會的公信力。孰料五位專家昨天集體跳船，發表聲明說決定全體正式退出角色，原因是監警會的權力和獨立調查能力存在明顯的缺陷。監警會回應稱專家組並非請辭，而是完成第一階段工作。「正式退出角色」還不是請辭？監警會主席梁定邦上周六接受深圳衞視專訪，就說得清楚些，他說：「國際專家小組對當前局勢的了解並不全面，不太明白目前情况」。

殊不知不了解香港情況正是國際專家可提供專業意見的寶貴之處。太了解香港情況，融入香港情況就難免有對香港體制的適應，知道甚麼可以做甚麼不能做，而不能純粹照國際法規行事。

港英時代，對交通發展問題、教育問題、房屋策略問題，都會在一些與香港完全沒有關聯的地方，如新西蘭、愛爾蘭、挪威等地，找顧問公司，到香港作調查及提出可行性報告。他們對香港的不了解，沒有聯繫，正是可以提供客觀意見的可貴之處。太了解香港情況、甚至有利益關聯的公司或人士，參與對香港的客觀研究或處理法律工作，就是特區政府之所以變為特衰的根由。

國際專家公開聲明要正式退出監警會的角色。近期沒有比這個行動更足以唱衰香港的國際化了。

李怡